從人到猿（李怡）

丹麥作家安徒生說：「只是活着是不夠的。蝴蝶說：一個人必須擁有陽光、自由和一朵小小的花兒才行。」

只是活着，意思是像動物那樣生存，有食物性慾的滿足，可以讓生命存活和繁衍。安徒生認為，作為人這是不夠的。擁有陽光，即意味有人間的溫暖、也象徵磊落光明。要有自由，即不是做他人或物質的奴隸。要有一朵小小的花兒，那象徵甚麼，那就代表人生要有「美」。

日本明治時代的美術評論家岡倉天心說：當原始人第一次替他的女伴戴上花環，他便跨越了野蠻人的階段。透過這個舉動，他被提升到自然的基本需求之上，他變成了文明人。從原始野蠻人進化到原始文明人，就是從簡單的生存、覓食、性，這些維持生命和延續生命的需要，進而開始欣賞花的美；替女伴戴上花環，女伴感到欣喜，就是欣賞沒有實際用途的花之美。這是從猿到人、即從野蠻進到文明的一個標誌。

陽光明亮，表示真；自由意志，體現了善；花，代表美。除了活着，還要有真善美，才是人生。

一個國家，一個社會，最能夠體現美的，就是景觀。景觀不是僅僅指風景，而是指人去造就的風物。以郊野來說，是自然環境加上人為的佈局；以城市來說，就是城市規劃和建築。建築不是僅具使用的目的，它還給人美的感覺。幾年前，香港建築中心主辦「十築香港——我最愛的香港百年建築」活動，邀請全港市民從100項入圍的建築中，網上投票選出十項他們最愛的香港建築。獲選的除了香港國際機場之外，大都是一些古老的建築，包括尖沙嘴鐘樓、山頂纜車、香港大學本部大樓等等。不是出於懷舊觀念，這些古舊建築的確散發着美感。

幾年前外國網站曾有選舉「中國十大醜建築」的節目，其中人民日報新建築造型酷似「那話兒」奪冠。這棟造型尷尬的大樓，建成後引起全球關注，美國脫口秀主持人Jimmy Kimmel直言，「看起來就像男性器官」，電視台還將這建築的照片拿到荷李活大道詢問小朋友，他們不是對着照片直視就是儍笑，難以啟齒這棟建築物到底像甚麼。飽受嘲弄後，這建築就披上一層「土豪金」，再後又在外層安装白色的琉璃棍，但仍然醜而不美。

「十醜建築」包括央視新大樓外型的「大褲衩」，被譏為「生殖色情門」，大陸有人作打油詩：「你有大褲衩，我配擎天柱。京城地標圖，相望不孤獨。白天廢話多，夜晚追幸福。日日做美夢，特色傳千古。」

最醜建築還有北京天子大酒店，站在路邊的福祿壽三仙也庸俗到極致。河北的元寶塔和邯鄲的元寶亭，大元寶的外形是露骨的求財心態。十大還有靈感來自中國銅錢的瀋陽的方圓大廈和廣東塑膠交易所，看上去充滿銅臭味。

在中國強起來的這十多年，從建築群就可以看到，富有並不等於會帶來文明，暴發戶的富有，迅速使社會退化到一味追求金錢物質和滿足食與色的價值觀。岡倉天心說欣賞美是從猿到人的文明起點，那麼棄美逐醜、一窩蜂追求食與色，就是從人到猿的退化了。